\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} %  the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} %  the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2y Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{chemfig}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Opgaver til kemi eksamen} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \tableofcontents
    \subsection{Organisk kemi med fokus på carbonhydrider}
    \textbf{Du skal}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{redegøre for carbonhydriders opbygning og alkaners systematiske navngivning.}\\
        Carbonhydrider er opbygget af carbon og hydrogen atomer. De navngives ifølge antallet carbonatomer de har i længste carbonkæde.
        \item \textbf{komme ind på carbonhydridernes fysiske og kemiske egenskaber.}\\
        Carbonhydryder som indeholder mere end et carbonatom vil oftest skabe kæde af disse carbonatomer. Disse carbonatomer vil opfylde oktetreglen så de skaber fire bindinger, til andre carbonatomer og hydrogenatomer. Disse carbonatomer kan også skabe bindinger med andre atomer såson oxygen, nitrogen, brom og mange andre.
        \item \textbf{forklare hvorledes gaschromatografi kan benyttes til at undersøge sammensætningen af lightergas.}\\
        Vi vil bestemme hvilken gas eller gasser lightergas indeholder. Vi har et skema over gasser og deres molarmasser, så hvis vi finder lightergasses molarmasse kan vi ud fra tabellen finde hvilken gas det er. Molarmassen kan findes ud fra massen og stofmængden:
        \[M = \frac{m}{n}\]
        Massen kan vi finde ved at veje lighteren og stofmængden kan vi finde med idealgasligningen:
        \[p\cdot V = n \cdot R\cdot T\]
        \[\iff \frac{p\cdot V}{R\cdot T} = n\]
        hvor $p$ er trykket, $V$ er volumenet, $R$ er gaskonstanten og $T$ er den absolute temperatur. $p$, $R$ og $T$ kan samles som en konstant:
        \[\iff (\frac{p}{R\cdot T}) \cdot V = n\]
        som beregnes til:
        \[k = \frac{p}{R\cdot T} = \frac{1.013bar}{0.0831\cdot\frac{bar\cdot L}{mol\cdot K}\cdot (273,15+23)} = 0.04116202\]
        Lighterens masse vejes og der bliver derefter frigivet noget gas i en kolde hvos gassen ikke kan slippe ud:\\
        \includegraphics[scale=0.6]{lightergasforsog.png}\\
        Volumen aflæses og lighterens masse måles igen. Dette gentages flere gange.\\
        Sammenhængen mellem sotfmængde, molarmasse og masse kan skrives op således:
        \[m = n\cdot M\]
        så der er lineær sammenhæng mellem massen og stofmængden.
        Massen kan plottes som funktion af stofmængden:\\
        \includegraphics[scale=0.4]{lightergas-graf.png}\\
        Molarmassen vil være hældningen til grafen som er 55.893, hvilket passer meget godt med at det er butan eller 2-methylpropan.
    \end{itemize}
    \textbf{Du skal} inddrage forsøget: \textbf{Hvad består lightergas af?} hvor den molare masse af lightergas bestemmes.\\
    \textbf{Du skal} inddrage bilaget.\\
    \subsection{Organisk kemi med fokus på oxygenholdige organiske stofklasser}
    \textbf{Du skal}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{redegøre for de oxygenholdige stofklasser alkoholer, aldehyder, ketoner, carboxylsyrer og estere.}\\
        \textbf{Alkoholer}\\
        Alkoholer er carbonhydrider med en -OH gruppe også kaldet en hydroxygruppe. Denne gruppen kan sidde for enden hvilket gør alkoholen til en primær alkohol.\\
        \chemfig{R-OH}\\
        Hvis der sidder to kæder på det carbatom gruppen sidder på er den er sekundær alkohol.\\
        \chemfig{R_1-C(-[:-90]OH)-R_2}\\
        Hvis der sidder tre kæder på det carbatom gruppen sidder på er den er tertiær alkohol.\\
        \chemfig{R_1-C(-[:-90]OH)(-[::90]R_3)-R_2}\\
        \textbf{Aldehyder}\\
        En aldehyd er en funktionel gruppe som består af en carbonatom hvorpå der sidder en oxygen med en dobbeltbinding og et hydrogen med en enkeltbinding. En aldehyd sidder altid på enden af kæden.\\
        \chemfig{R([:40]=O)([::-20]-H)}\\
        \textbf{Ketoner}\\
        En keton er en funktionel gruppe som består af et dobbeltbundet O atom.\\
        \chemfig{R_1-[:-30]C(=[:-90]O)-[:30]R_2}\\
        \textbf{Carboxylsyrer}\\
        En carboxylsyre er en funktionel gruppe som indeholder et dobbeltbundet O atom og en hydroxy gruppe. Gruppen sidder altig for enden af en kæde.\\
        \chemfig{R-C([:40]=O)([::-40]-OH)}\\
        \textbf{Estere}\\
        Estere er funktionelle gruppe som består af et carbonatom dobbeltbundet til et O atom og enkeltbundet til et O atom mere. Fra det enkeltbundede O atom sidder der et carbon kæde.\\
        \chemfig{R_1-[:-30]C(=[:-90]O)-[:30]O-[:-30]R_2}\\
        \item \textbf{komme ind på opbygning, navngivning samt fysiske og kemiske egenskaber af stofklasserne.}\\
        \textbf{Alkoholer}\\
        Alkoholer får endelsen -ol: Ethanol\\
        \textbf{Aldehyder}\\
        Aldehyder får endelsen -al: Octanal\\
        \textbf{Ketoner}\\
        Ketoner får endelsen -on: Butanon\\
        \textbf{Carboxylsyrer}\\
        Carboxylsyrer får endelsen -syre: Heptansyre\\
        \textbf{Estere}\\
        Estere får endelsen -oat: methanoat\\
        \item \textbf{forklare hvorledes observationerne i eksperimentet kan benyttes som kvalitativ metode.}\\
        Se 
    \end{itemize}
    \textbf{Du skal} inddrage forsøget: \textbf{Hvad indeholder flasken?} hvor et ukendt organisk stof identificeres.\\
    \textbf{Du skal} inddrage bilaget.\\
    \subsection{Syrer, baser og pH beregninger med fokus på organiske forbindelser}
    \textbf{Du skal}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{gøre rede for hvad der forstås ved syrer og baser og deres egenskaber}\\
        En syre er et atom eller molekyle der kan afgive en hydron, som er et hydrogenatom minus en elektron, altså bare en proton.\\
        En base er det omvendte, altså et atom eller et molekyle der kan optage en hydron.\\
        Syre og base kan have forskellige styrker. Deres styrke bestemmes ved at de tilsættes til noget demineraliseret vand. Når ligevægten er trådt ind kan man finde syrestyrken:
        \[K_s = \frac{[B]\cdot[H_3O^+]}{[S]}\]
        $K_s$ kaldes syrestyrken eller syrekonstanten. En bases styrke eller syrekonstant kan nu findes ved:
        \[K_s \cdot K_b \approx 1\cdot 10^{-14}\]
        \[\iff K_b \approx \frac{1\cdot 10^{-14}}{K_s}\]
        eller:
        \[K_s = \frac{[S]\cdot[OH^-]}{[B]}\]
        Vi kan nu finde syreeksponenten $pK_s$:
        \[pK_s = -\log(K_s)\]
        Det gælder for et korresponderende syrebase par at:
        \[pK_s + pK_b = 14\]
        \item \textbf{beskrive de organiske stofklasser carboxylsyrer og aminer.}\\
        Carboxylsyrer er carbohydrider der indeholder den funktionelle gruppe, carboxyl:\\
        \chemfig{C-[:30]C-[:-30]C-[:30]C-[:-30]C([:40]=O)([::-20]-OH)}\\
        Denne gruppe kan afgive hydrogenatomet i hydroxygruppen hvilket gør det til en syre.\\
        Aminer er carbohydrider der inholder N atomer. Man skelner mellem primære sekundære og tertiære aminer, ligesom man gør med alkoholer:\\
        Primær:\\
        \chemfig{R-N}\\
        Sekundær:\\
        \chemfig{R_1-C(-[:-90]N)-R_2}\\
        Tertiær:\\
        \chemfig{R_1-C(-[:-90]N)(-[::90]R_3)-R_2}\\
        \item \textbf{forklare baggrunden for pH-beregninger i forskellige typer af opløsninger.}\\
        De forskellige formler til at beregne pH værdier er:\\
        Pufferligningen:
        \[pH = pK_s + \log(\frac{[A^-]}{[HA^-]})\]
        pH kan også udregnes ud fra syrekoncetrationen for stærke syre:
        \[pH = -\log(c_s)\]
        og ligesom for syren kan den også beregnes for basekoncentrationen for stærke baser:
        \[pH = -\log(c_b)\]
        For ikke stærke baser og ikke stærke syrer gælder denne formel:
        \[pH = \frac{1}{2}\cdot(pK_s-\log(c_s))\]
        Se afsnit om \textit{Beregning af pH i pufferopløsning}\\
        I dette forsøg lavede fi vørst en tritrering med en indikator som skiftede farve når der var blevet tilsat nok titrator til at ækvivalenspunktet var nået. Titranden var ethansyre $CH_3COOH$ og titratoren var natriumhydroxid $NaOH$. De indgik i følgende reaktion:
        \[CH_3COOH + OH^- \rightarrow CH_3COO^- + H_2O\]
        Natrium er en tilskuerion.\\
        Hvis vi kan beregne mængden af tilsat natriumhydroxid kan vi beregne mængden tilsat hydroxid og derefter beregne mængden ethansyre i opløsningen. Der blev ca. tilsat 15.7mL natriumhydroxid med en koncentration op 0.1 molær. Vi kan nu beregne den tilsatte stofmængde natriumhydroxid:
        \[c = \frac{n}{V}\]
        \[\iff n(NaOH) = c \cdot V = 0.1mol/L \cdot 0.0157L = 0.00157mol\]
        Vi kan nu beregne stofmængden af tilsat hydroxid:
        \[n(OH^-) = n(NaOH) = 0.00157mol\]
        Vi kan nu beregne stofmængden af ethansyre i opløsningen:
        \[n(CH_3COOH) = n(OH^-) = 0.00157mol\]
        Vi kan nu beregne ethansyre koncentrationen i opløsningen:
        \[c(CH_3COOH) = \frac{n(CH_3COOH)}{V(CH_3COOH)} = \frac{0.00157mol}{0.002L} = 0.76mol/L\]
    \end{itemize}
    \textbf{Du skal} inddrage forsøget: \textbf{Husholdningseddike: Kolorimetrisk og potentiometrisk titrering} hvor eddikesyreindholdet i husholdningseddike bestemmes.\\
    \textbf{Du skal} inddrage bilaget.\\
    \subsection{Ioner og ionforbindelser}
    \textbf{\textbf{Du skal}}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{gøre rede for ioner og ionforbindelsers opbygning og navngivning}\\
        Ioner er atomer eller molekyler med en ladning. Positivt ladede ioner kaldes kationer og negativt ladede ioner kaldes anioner. Metaller bliver oftest positive ioner og ikke metaller bliver oftest negative ioner.
        \item \textbf{komme ind på ionforbindelsers kemiske og fysiske egenskaber}\\
        Ioner kan bestå af enkelte atomer såsom $Cl^-$ ionen eller de kan være sammensatte:\\
        \includegraphics[scale=0.5]{ion-navne-tabel.png}\\
        Når to ioner indgår i et molekyle vil det molekyle være et salt. Saltets ladning vil altid være nul, dvs. at anionernes ladning vil udligne kationernes ladning.
        \item \textbf{forklare hvorledes fældningstitrering kan anvendes som kvantitativ metode til bestemmelse af saltindholdet i en opløsning.}\\
        Man kan tilføje et salt til en opløsning som, sammen med saltet som allerede er i opløsningen, vil danne et tungopløsligt salt. Dette tungtopløselige salt vil blive ved med at blive dannet indtil der ikke er mere af det det oprindelige salt i opløsningen. Når ækvivalenspunktet rammes vil det salt man tilføjer nu reagerer med indikatoren og opløsingen vil skifte farve.\\
    \end{itemize}
    \textbf{Du skal} inddrage forsøget: \textbf{Fremstilling og undersøgelse af isotonisk saltvand} hvor isotonisk saltvand fremstilles og koncentrationen undersøges ved titrering.\\
    \textbf{Du skal} inddrage bilaget.\\
    \subsection{Jern og redoxreaktioner}
    \textbf{Du skal}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{redegøre for hvad der forstås ved reduktion og oxidation}\\
        En reduktion er når et atoms oxidationstal bliver mindre, altså det biver oxideres. En oxidation er omvendt en reduktion, når et atoms oxidationstal blive større altså det oxideres. Hvis der sker en oxidation og en reduktion er der sket en redoxreatkion.
        \item \textbf{beskrive hvordan oxidationstal tildeles til både uorganiske og organiske forbindelser og hvordan en redoxreaktion afstemmes}\\
        Simple ioners oxidationstal bliver bare deres ladning divideret med antallet atomer, så $Cl$ i $Cl^-$ vil få oxidationstallet -1 og $O$ i $O_ 2^{-4}$ vil får $\frac{-4}{2} = -2$. Hvis man skal tildele oxidationstal til atomer i molekyle såsom $CH_4$, kigger man på ladningen af atomet som i dette tilfælde er 0. Hydrogen har nsæten altid oxidationstallet 1, så vi kan nu skrive en ligning op:
        \[OT(CH_4) = 0 = OT(C) + 4\cdot OT(H) = OT(C) + 4\]
        \[\iff OT(C) = 0 + (-4) = -4\]
        Carbons oxidationstal i methan er altså $-4$. Et andet eksempel er $MnO_4^-$. Oxygen har næsten altid oxidationstal $-2$, så vi kan igen skrive en ligning op:
        \[OT(MnO_4) = -1 = OT(Mn) + 4\cdot OT(O) = OT(Mn) -8\]
        \[\iff OT(Mn) = -1 + 8 = 7\]
        \item \textbf{Forklare hvorledes en redoxtitrering kan benyttes som en kvantitativ metode}\\
        I dette forsøg var titranten permanganat($MnO_4^-$). Permanganat er i opløsning violet. Når det med en burette bliver tilsat opløsningen dråbevist ser man at opløsningen i meget kort tid bliver violet men derefter bliver gennemsigtig igen. Det skyldes at permanganaten reagerer med jernen i opløsningen og mangan reduceres\textit{(dvs. mangans oxidationstal går fra 7 til 2, altså det falder)}:
        \[5Fe^+(aq) + MnO_4^-(aq) + 8H^+(aq) \rightarrow 5Fe^{3+}(aq) + Mn^{2+}(aq)\]
        Når der ikke er mere jern(2+) tilbage i opløsningen vil reaktionen ovenover ikke forløber mere. Permanganat vil derfor forlbiver permanganat og farve opløsningen. Idet den dråbe der får opløsningen til at ramme ækvivalenspunktet bliver tilsat opløsningen vil opløsningen skifte farve til violet. Man kan nu se hvor meget permanganat man har tilføjer opløsningen og, ud fra koncentrationen beregne hvor meget jern der er i opløsningen.\\
        Permanganaten blev tilføjer i form at kaliumpermanganat($KMnO_4$). Koncentrationen var $0.0200M$. Der blev gennemsnitligt tilsat 10.175mL kaliumpermanganat, så der blev altså tilsat:
        \[\frac{10.175mL}{1000} \cdot 0.0200M = 0.0002035mol\]
        \textit{de 10.175mL bliver divideret med 1000 for at få det i liter siden koncentrationen er i mol per liter}\\
        kaliumpermanganat til opløsningen, hvilket betyder at der blev tilsat 0.0002035 mol permanganat. Vi kan i reaktionen se at der for hver enhed/molekyle permanganat var 5 enhder/molekyler jern der reagerede. Der var altså:
        \[5\cdot 0.0002035mol = 0.0010175mol\]
        jern i opløsningen. Vi kender opløsningen oprindelige volumen som var på 25mL så vi kan nu regen jernkoncentrationen ud:
        \[c = \frac{0.0010175}{\frac{25}{1000}} = 0.0407mol/L\]
        Opløsningen havde altså en jernkoncentration på $0.0407M$.
    \end{itemize}
    Du skal inddrage forsøget: \textbf{Bestemmelse af jern i ståluld ved redoxtitrering} hvor indholdet af jern i ståluld bestemmes ved en redoxtitrering.\\
    \textbf{Du skal} inddrage bilaget.\\
    \subsection{Kemisk ligevægt med fokus på opløselighedsprodukt af ionforbindelser}
    \textbf{Du skal}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{redegøre for begrebet kemisk ligevægt}\\
        Ikke alle reaktioner er fuldstændige. En fuldstændig reaktion kunne være:
        \[CH_4 + 2O_2 \rightarrow CO_2 + 2H_2O\]
        I denne reaktion bliver alt methan forbrændt. En ikke fuldstændig reaktion kunne være:
        \[H_2(g) + I_2(g) \rightarrow 2HI(g)\]
        Denne reaktion kan også skrives som 
        \[2HI(g)\rightarrow H_2(g) + I_2(g)\]
        fordi reatkionen går begge veje. Reaktionen går begge veje:
        \[H_2(g) + I_2(g) \rightleftharpoons 2HI(g)\]
        Begge reatkioner sker men der vil opstå en ligevægt, altså en af reaktionerne vil ske mere end den anden indtil koncetrationen af reaktanterne er for lille eller omvendt.
        \item \textbf{omtale hvorledes forskellige typer indgreb påvirker en kemisk ligevægt}\\
        Et ingreb på en ligevægt kunne fx. være at øge temperaturen eller at tilføje mere af en hvis reaktant. En af reaktionerne vil altid være endoterm og den anden vil altid være exoterm. Endoterm betyder at tager energi i form af varme fra omgivelserne. Exoterm betyder at den udgiver energi i form af varme såsom forbrændingsreaktion for methan. Det betyder at en temperaturstigning vil få den ene reaktion til at ske mere end den anden. Dette kalde Le Chateliers princip. Det siger at et system i ligevægt som er udsat for en ændring efter tid vil finde en ny ligevægt som vil prøve at modvirke ændringen så meget som muligt. Altså hvis der bliver tilføjer en masse reaktant vil systemet danne mere produkt så ligevægten vil gendannes så vidt som muligt.\\
        Hvis der bliver tilføjer varme, altså at systemet bliver varmet op, vil reaktionen gå i den retning der vil mindske indgreb, altså den endoterme reaktion vil ske for at suge varme ud af systemet så ligevægten kan genetableres.
        \item \textbf{forklare hvad der forstås ved en opløselighedsligevægt og hvorledes opløselighedsproduktet af sølv(+1)sulfat kan bestemmes ved forsøget}\\
        VI gebtragter følgende reatkion:
        \[AgCl(s) \rightleftharpoons Ag^+(aq) + Cl^-(aq)\]
        Siden $AgCl$ er på fast form tages den ikke med i ligevægtsbrøken:
        \[[Ag^+]\cdot[Cl^-] = K_o(AgCl)\]
        Ligningen ovenfor er opløslighedsproduktet af $AgCl$ og når den aktuelle stofmængdekoncentration af sølv og chlorid er lig med $K_o$ er der opstået en opløselighedsligevægt.\\
        Ved forsøget blev en kobbertråd vejet og derefter sat ned i en mættet opløsning sølv(1+)sulfat:
        \[Ag_2SO_4 \rightarrow 2Ag + SO_4\]
        Sølvet vil indgå i følgende reaktion med kobbertråden:
        \[Cu(s) + 2Ag^+(aq) \rightarrow Cu^{2+}(aq) + Ag(s)\]
        Reaktionen stopper kun når alt sølvet er udfældet på fast form. Vi kan altså veje kobbertråden igen efter et par dage og se en vægt ændring. Den vægtændring kan vi bruge til at bestemme hvor meget sølv der har reageret og derefter hvor meget soølv(1+)sulfat der oprindeligt var i opløsningen.\\
        Kobbertråden var 0.055g lettere da vi hev den op af opløsningen efter den havde siddet i et par dage. Vi kan med kobbers molarmasse finde hvor mange mol det er:
        \[n(Cu) = \frac{m(cu)}{M(Cu)} = \frac{0.055}{63.55} = 8.6546\cdot 10^{-4}\]
        Vi kan fra reatktionsskemaet ovenover se at kobber og sølv reagerer i forholdet 1:2 :
        \[n(Ag) = n(Cu)\cdot 2 = 8.6546\cdot 10^{-4} \cdot 2 =1.7309\cdot 10^{-3}\]
        Vi kan nu beregne sølvs aktuelle stofmængdekoncentration i de 25mL:
        \[c(Ag) = \frac{n(Ag)}{V} = \frac{2 =1.7309\cdot 10^{-3}}{0.025} = 0.0692\]
        Nu kan vi beregne sulfats aktuelle stofmængdekoncentration:
        \[[SO_4] = [Ag]\cdot\frac{1}{2} = 0.0692\cdot \frac{1}{2} = 0.0346\]
        og opløselighedsproduktet:
        \[K_o(AgSO_4) = [Ag]^2\cdot[SO_4] = 0.0692^2\cdot0.0346 = 1.6595\cdot10^{-4}\]
        Vi beregner nu hvor meget sølv(1+)suflat der originalt var i opløsningen. Fra reaktionsskemaet ovenover ser vi at sølvsulfat og sulfat reagerer i forholdet 1:1 og $[Ag_2SO_4] = [SO_4]$. Vi har nu koncentrationen i mol per liter og vi ganger det med molarmassen for sølvsulfat for at få koncentrationen i g/L:
        \[c(Ag_2SO_4g/L) = c(Ag_2SO_4mol/L)\cdot M(Ag_2SO_4) = 0.0346mol/L \cdot 311.879g/mol = 10.791g/L\]
        og vi dividere til sidst vores svar med 10 for at får det i g/100mL så vi kan sammenligne vores svar med databogen:
        \[\frac{10.791g/L}{10} = 1.0791g/L\]
        I databogen er opløsligheden for sølvsulfat 0.8g/100mL. Vores tal er altså en del over, ca. $27\%$ over. Det skyldes nok hovedsageligt at da vi fik fjernet mere kobber fra tråden da vi rensede den siden den var meget porøs og man nemt kunne gnide noget mere masse af. Den smule masse har haft en indflydelse siden vi havde at gøre med så små tal.´
    \end{itemize}
    Du skal inddrage forsøget: \textbf{Opløselighedsprodukt for sølv(1+)sulfat} hvor opløselighedsproduktet og opløseligheden af sølv(1+)sulfat bestemmes.\\
    \textbf{Du skal} inddrage bilaget.\\
    \subsection{Kemisk ligevægt og ammoniakproduktion}
    \textbf{Du skal}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{redegøre for begrebet kemisk ligevægt}\\
    Nogle reaktioner er ikke fuldstændige hvilket betyder at det ikke er alle reaktanterne der bliver til omdannet til produkt. Når koncentrationen af produkt bliver for stor kan der ikke dannes mere. Dette forhold mellem reaktant og produkt kaldes ligevægtskonstanten, $K_c$. Den afhænger af systemets temperaturen, tryk og andre faktorer. En ligevægt kan indstille sig på forskellige hastigheder hvor syre-base reaktioner er nogle af hurtigste.
    \item \textbf{forklare hvorledes forskellige typer indgreb påvirker en kemisk ligevægt}\\
    Som sagt afhænger ligevægten bla. af temperaturen. Le Chateliers princip siger at systemet vil prøve at mindske indgrebet, så en temperaturstigning vil få den endoterme reaktion til at ske så systemet absorberer noget varme og laver det om til kemisk energi i stedet for varmeenergi.
    \item  \textbf{give eksempel på hvorledes kemiske ligevægtsbetragtninger indgår i produktion af ammoniak}\\
    Hvis man øger trykket i et system vil systemet ifølge Le Chateliers princip prøve at mindske trykket. Ifølge idealgasligningen vil volumenet være afhængigt af sotfmængde, så reaktionen vil prøve at danne så får åartikler som muligt. Reaktionen nedenunder er reaktionen for fremstilning af ammonik:
    \[N_2 + 3H_2 \rightleftharpoons 2NH_3\]
    På venstre side er der i alt 4 partikler og på venstre side kun 2 partikler. Reaktionen vil altså gå mod højre ved en trykstigning, siden der er stofmængden der har indflydelse på trykket.\\
    Reaktionen er endoterm mod venstre og exoterm mod højre. En temperaturstigning vil derfor få reatkionen til at gå mod venstre og mindske mængden af produkt. Man prøve derfor at få reaktionen til at være så kold som mulig, men hvis den er for kold bevæger partiklerne sig ikke så meget og reaktionen vil derfor ske meget langsomt. Man prøver at finde en balance som ligger omkring $500^{\circ}$.
    \item \textbf{hvorledes observationerne i eksperimentet kan benyttes som kvalitativ metode.}\\
    Den originale blanding var 1mL $0.1M$ $Fe(NO_3)_3$ og 1mL $0.1M$ $KSCN$. De tilsættes begge to til et 50mL bægerglas og bægerglasset fyldes op til 40mL. De to reaktanter er farveløse men nå de blandes sker følgende reaktion
    \[Fe^{3+}(aq) + SCN^-(aq) \rightleftharpoons FeSCN^{2+}(aq)\]
    og produktet farver opløsnigen rød. Ved ligevægt gælder det at:
    \[Y =K_c = \frac{[FeSCN^{2+}]}{[Fe^{3+}]\cdot[SCN^{-}]}\]
    Hvis der er for meget produkt så vil $Y>K_c$ og hvis der er mindre produkt vil $Y <K_c$\\
    Man fylder derefter 9 reagensglas op med opløsningen og beholder det første som referenceopløsning.\\
    \textbf{Til reagensglas nr. 2} tilsættes fast jern(3+)nitrat. Farven bliver mørkere siden Le Chateliers princip siger at systemet vil prøve at minske indgrebet, som er en forhøjet koncentration af jern, og derfor vil lave mere produkt, hvilket jo giver farve. Ligevægten forskydes mod højre. \\
    \textbf{Til reagensglas nr. 3} tilsættes ascorbinsyre hvilket får jern ti at reducere fra jern(3+) til jern(2+). Jern(3+) koncentrationen falder derfor og Le Chateliers princip siger at der derfor vil blive dannet mere reatkant, altså mindre produkt og derfor mindre farve, hvilket vi også kunne observere.\\
    \textbf{Til reagensglas nr. 4} tilsættes thiocyanat hvilket ligesom i reagensglas nr. 2 gør at der bliver mere reaktant og Le Chateliers princip siger at der derfor vil blive lavet mere produkt hvilket får farven til at blive stærkere.\\
    \textbf{Til reagensglas nr. 5} tilsættes der sølv(1+) hvilket reagerer med thiocyanat og danner et hvidt bundfald. Der er nu underskud af reaktant og der dannes mindre produkt hvilket gør opløsningen klar.\\
    \textbf{Til reagensglas nr. 6} tilsættes der mere vand og koncentrationen stiger. Alle koncentrationerne bliver mindre med samme faktor og ligevægten er derfor ikke ændret. Siden koncentrationerne nu er blevet opløst er farven mindre stærk.\\
    \textbf{Reagensglas nr. 7} varmes op med vandbad eller varmepistol. Efter lidt tid kan man se at opløsningen er blevet lysere. Ifølge Le Chateliers princip vil reaktionen gå i den endoterme vej for at minske systemets varme, så den endoterme reaktion er den mod venstre\\
    \textbf{Reagensglas nr. 8} køles ned i vandbad. Man kan køle opløsningen meget mindre ned end man kan varme den op så farveskiftet er mindre tydeligt, men man kan dog stadig se at opløsnignen er blevet en anelse mørkere. Den exoterme reatkion er altså den mod produktsiden altså højre.\\
    \end{itemize}
    \textbf{Du skal} indrage forsøget: \textbf{Kemisk ligevægt - indgreb i et ligevægtssystem} hvor forskellige indgreb i en ligevægt mellem jern(3+) og thiocyanat undersøges\\
    Du skal inddrage bilaget.\\
    \subsection{Organiske farvestoffer og spektrofotometri}
    \textbf{Du skal}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{redegøre for dannelse af farver ved en kombination af lys, kemiske stoffer og vores øjne}\\
        Vores øjne ser farver og de farver er lysbølge med forskellige frekvenser der ramme vores øjne. Hvidt lys en kombination af alle bølgelængde. Når det ramme fx. en rød brandbil bliver noget af lyset absorberet. Det lys der ikke bliver absorberet bliver reflekteret fra brandbilen in i vores øjne. Det lys der rammer brandbilen er hvidt, dvs. indeholder aller bølgelængder og det lys bliver absorberet. Kun det røde lys bliver ikke absorberet men sendt ud igen og det er derfor vi ser brandbile som røde. Her er et spektrum over hvilke bølgelængder der skaber hvilke farve:\\
        \includegraphics[scale=0.3]{Linear_visible_spectrum.png}\\
        Det sorte ude for enden er ikke sort lys men det er bølgelænder vi ikke kan se. Menneskeøjet kan kun se bølgelænder som lys fra ca. 450-700nm. Det der absorberer lyset er kemiske strukturer i molekyler. De kemiske strukturer indeholder konjugerede dobbeltbindinger, som er en dobbeltbinding efterfulgt af en enkeltbinding. Det er én konjugeret dobbeltbinding, og der skal som tommelfingerregel være 8 konj. dobbeltbindinger for at et organisk stof kan absorbere lys, og derfor sende det ud igen. Et molekyle med konjugerede dobbeltbindinger ser således ud:\\
        \chemfig{C-[:30]C=[:-30]C-[:30]C=[:-30]C-[:30]C=[:-30]C-[:30]C=[:-30]C-[:30]C=[:-30]C-[:30]C=[:-30]C-[:30]C=[:-30]C-[:30]C=[:-30]C}\\
        På molekylet ovenover er der 8 konjugerede dobbeltbindinger. De danner en chomofor gruppe. Chromofore grupper er grupper på organiske molekyle som gør de molekyle synlige. Et eksempel på en chromofor gruppe kunne også være $SO_3$:\\
        \chemfig{C-[:30]C=[:-30]C-[:30]S([:10]=O)([::-60]=O)([::60]-O)}\\
        Der er også auxochrome grupper som ikke giver molekyle farve, men gør den existerende farve nuancer og intensitet. Et eksempel på en auxochrom gruppe kunne være chlorid gruppen $Cl$, hydroxy gruppen $OH^-$, amine gruppen $NH_2$ og aldehyd gruppen $CHO$. Auxochrome grupper sidder på de chromofore grupper i molekyler. Et eksempel kunne være nitrobenzen. Benzen har ikke nogen chromofor gruppen men nitrobenzen indeholder $NO_2$ gruppen som er en chromofor hvilket gør at nitrobenzen får en gulig farve. Nitrobenz-$n$-ol har en dyb gul farve siden den indeholder gruppen $OH^-$ som er en auxochrom.\\
        Disse lange kæder af konj. dobbeltbindinger gør at elektronerne kan bevæge sit frit hen over kæden. Disse elektroner kan, når de blive ramt af lysbølger absorbere noget af energien og blive "exiteret". Den lysfoton de har absorberet for at blive exiteret bliver ikke udsendt igen hvilket er grundlaget for farve i organiske molekyler.
        \item \textbf{give eksempler på kemiske strukturer, som giver et organisk molekyle farve}\\
        Som nævnt ovenover er det de chromofore grupper der giver farve. Et eksempel kunne igen være:\\
        \\sulfonat gruppen:\\
        \\\chemfig{R-[:30]S([:10]=O)([::-60]=O)([::60]-O)}\\
        \\eller\\
        \\nitrobenzen-$n$-ol\\
        \\\chemfig{*6((-O_2N)-=-(-OH)=-=-)}\\
        \item \textbf{forklare, hvorledes spektrofotometri kan benyttes som både en kvalitativ og kvantitativ metode.}\\
        I spektrofotometri sender man lys ved en hvis bølgelængde gennem en opløsning i en kuvette og får et tal ud af det. Det tal afhænger af hvilken bølgelængde man sender igennem og kuvettebredden. Hvis man holder kuvette bredden konstant, oftest på 1cm, får man koncentrationen som eneste variabel. Den sammenhæng kaldes Lambert-Beers lov:
        \[A = \varepsilon_\lambda \cdot l \cdot c\]
        hvor $A$ er absorbtionen, $\varepsilon$ er den molare absorbtionskoeffitient, $l$ er kuvettebredde og $c$ er opløsningens koncentration. Hvis det er koncentrationen man prøver at finde kan man samle $\varepsilon_\lambda$ og $l$ som et konstant led:
        \[A = k\cdot c\]
        For at kunne lave en kvalitativ analyse af en opløsning skal man først fremstille en standardkurve. Det gør man ved at måle på en række opløsninger med kendte koncentrationer og plotte dem. Man kan derefter lave lineær regression og finder $k$. Nu hvor man har sin standardkurve kan måle $A$ for en opløsning med ukendt koncentration og finde $c$.
    \end{itemize}
    \textbf{Du skal} inddrage forsøget: \textbf{Sodavand med et farvestof} hvor indholdet af farvestof E133 i blandt andet Powerade Mountain Blast bestemmes (virtuelt forsøg/hjemmeforsøg).\\
    Du skal inddrage bilaget.\\
    \subsection{Katalysatorer og reaktionshastighed}
    \textbf{Du skal}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{redegøre for hvad der forstås ved en kemisk reaktions hastighed}\\
        En kemisk reaktions hastighed er hvor hurtigt en reaktion forløber. Den defineres som ændringen i koncentration over til, ofte molær per sekund. For reaktionen $A \rightarrow B$ gælder følgende udtryk:
        \[v = \frac{d[B]}{dt}\]
        \[v = \frac{-d[A]}{dt}\]
        For reatkionen $aA +bB \rightarrow cD + dD$ gælder følgende udtryk:
        \[v = a^{-1}\frac{-d[A]}{dt}= b^{-1}\frac{-d[B]}{dt}= c^{-1}\frac{d[C]}{dt}= d^{-1}\frac{d[D]}{dt}\]
        \item \textbf{omtale hvilke faktorer, der har betydning for en kemisk reaktions hastighed}\\
        Kemiske reaktioner er når partikler støder ind i hinanden med nok energi til at der kan ske en reaktion. Høj hastighed på molekyleform kaldes varme. Jo varmere et system er jo flere partikler vil have fart nok til at kunne indgå i reaktioner. Der vil derfor i et varmt system ske flere reaktioner i sekundet og reaktionen vil forløbe hurtigere.\\
        For at en reaktion kan forløbe kræver det også at der faktisk er partikler som kan reagere. Jo flere partikler jo flere reaktioner. Koncentrationen af partikler i et system har derfor også indflydelse på en reaktions hastighed.\\ Højere tryk kan øge partikel tætheden, så tryk har vel også en indflydelse på reaktionshastigheden.
        \item \textbf{give eksempler på reaktioner, hvor katalysatorer anvendes}\\
        En katalysator er et stof som forøger reatkionshastigheden uden selv at blive forbrugt under reatkionen. Der skal en hvis mængde energi til for at en reaktion kan ske. En katalysator gør den aktiveringenergi der skal til for at en reaktion kan forløbe, mindre:\\
        \includegraphics[scale=0.6]{Figur_2.png}\\
        Biologiske katalysatorer kaldes enzymer.\\
        Et eksempel på en reaktion med en katalysator er:
        \[2H_2O_2(aq)\rightarrow 2H_2O(l)+ O_2(g)\]
        Denne reaktion er meget langsom men hvis man tilsætter noget iodid kan den forløbe hurtigere. Der tilsættes 10mL $0.1M$ $NaOH$ for at forhindre $I^-$ i at oxideres til $I_2$. Der tilsættes nu 10mL $0.1M$ $KI$.\\
        Reaktionen sker i to trin:
        \[H_2O_2(aq) + I^- \rightarrow H_2O(l) + IO^-(aq)\]
        \[H_2O_2(aq) + IO^-(aq) \rightarrow H_2O(l) +O_2(g) + I^-(aq)\]
        De to reaktioner kan skrive som :
        \[H_2O_2(aq) + I^- \rightarrow H_2O(l) + IO^-(aq)\rightarrow H_2O(l) +O_2(g) + I^-(aq)\]
        eller bare:
        \[H_2O_2(aq) + I^- \rightarrow H_2O(l) +O_2(g) + I^-(aq)\]
        Man fjerne derefter $I^-$ fra begge sider siden den ikke indgår i reaktionen:
        \[H_2O_2(aq)\rightarrow H_2O(l) +O_2(g)\]
        og vi har nu vores oprindelige reaktion. Det var et eksempel på en reaktion hvor katalysatoren indgik men ikke indgik i det endelige resultat.
        \item \textbf{forklare, hvorledes observationerne i eksperimentet kan benyttes som kvalitativ metode.}\\
        Der blev lavet to forsøg hvor reatkionshastigheden blev målt. I det først forsøg var der en saltsyre koncentration på $0.1M$ og i det andet forsøg var der en koncentration på $0.2M$. De to forsøgs resultater blev plottet oven i hinanden og man kunne se at de to grafer lå meget tæt op af hinanden, at de mere eller mindre var ens, hvilket tyder på at koncentrationen af hydroner i forsøget ikke havde nogen indflydelse.
    \end{itemize}
    \textbf{Du skal} inddrage forsøget: \textbf{Reaktionshastighed (thiosulfat og syre)} (virtuelt forsøg) hvor reaktionshastigheden for reaktionen mellem thiosulfat og saltsyre undersøges for afhængigheden af koncentrationen af thiosulfat.\\
    Du skal inddrage bilaget.
    \subsection{Produktion af bioethanol fra halm og undersøgelse af ethanolindhold}
    \textbf{Du skal}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{redegøre for den organiske stofklasse alkoholer, herunder navngivning samt fysiske og kemiske egenskaber}\\
        Stofklassen alkohol er for alle organiske forbindelser som indeholder en hydroxygruppe $-OH$. Stoffer med en hydroxygruppe får endelsen -$n$-ol hvor $n$ betegner hvilket carbonatom hydroxygruppe. Et eksempel kunne være pent-2-ol.\\
        Alkoholer kan inddeles i tre grupper.\\
        Primære alkoholer hvor hydroxygruppen sidder for enden af den længste kæde:\\
        \chemfig{R-OH}\\
        Sekundære alkoholer hvor hydroxygruppen ikke sidder for enden.\\
        \chemfig{R_1-C(-[:-90]OH)-R_2}\\
        Tertiære alkoholer hvor der afstammer tre kæder fra de carbonatom hydroxygrppen er bundet til:\\
        \chemfig{R_1-C(-[:-90]OH)(-[::90]R_3)-R_2}\\
        \item \textbf{beskrive carbohydraters generelle opbygning - herunder forskellen på mono-, di- og polysaccharider.}\\
        Carbohydrater er kulhydrater. Den simpleste form for carbohydrater er monosaccharider. Disaccharider er to monosaccharider der sidder sammen og polysaccharider er mange monosaccharider(mindst 10) der sidder sammen i længe kæder. Disse lange kæder kaldes cellulose.
        \item \textbf{forklare, hvorledes redoxtitrering kan benyttes som kvantitativ metode til bestemmelse af ethanol.}\\
        Der bliver tilsat kaliumdichromattil en ethanolopløsning og følgende reaktion finder sted:
        \[CH_3CH_2OH(aq) + Cr_2O_7^{2-}(aq) \rightarrow CH_3COOH(aq) + Cr^{2+}(aq)\]
        afstemt:
        \[3CH_3CH_2OH(aq) + 2Cr_2O_7^{-2}(aq) + 16H^+(aq)\rightarrow 3CH_3COOH(aq) + 4Cr^{2+}(aq) + 11H_2O(l)\]
        Den originale mængde tilsatte dichromat er kendt. Man kan nu tilsætte iodid som vil reagere med den resterende mængde dichromat og danne diiod:
        \[Cr_2O_7^{2-}(aq) + 6I^-(aq) + 14H^-(aq) \rightarrow 3Cr^{3+} + 3I_2(aq) + 7H_2O\]
        Den danne mængde diiod kan nu bestemmes ved en titrering med thiosulfat:
        \[I_2(aq) + 2S_2O_3^{2-}(aq) \rightarrow 2I^-(aq) + S_4O_6^{2-}(aq)\]
        Kaliumdichromat er et meget giftigt stof og man kan med den koncentration vi fik kun titrere alkohol-volumenprocenter mellem 1 og 0. Vi vidste fra beregningen af det teoretiske udbytte at alkoholprocenten var omkring 4, altså over 1, hvilket betød at vi var nud til at fortynder vores opløsninger med en faktor 10.\\
        Stivelse benyttes som indikator. Stivelse og diiod giver en blå-sort farve. Når der ikke er mere iiod i opløsningen vil denne farve ikke blive dannet mere og der vil opstå et farveskift, som vil gøre opløsningen lysere.\\
        En standardkurve er givet til os:\\
        \includegraphics[scale=0.5]{redoxtitreringstandardkurve.png}\\
        Vi titrerer nu vores ukendte opløsning, to gange for at kunne tage et gennemsnit og minimere en mulig fejlmåling. Vi aflæser at der gennemsnitligt er blevet tilsat 21.2mL thiosulfat. Vi indsætter tallet i ligningen fra standardkurven:
        \[21.2 = -26.476x + 32.324\]
        \[\iff 21.2 -32.324 = -26.476x  = -11.124\]
        \[\iff x  = \frac{-11.124}{-26.476} = 0.4202\]
        Siden vores opløsning var fortyndet med en faktor 10 ganger vi resultatet med 10 og får en volumenprocent på 4.2.
    \end{itemize}
    \textbf{Du skal} inddrage forsøget: \textbf{Ethanolbestemmelse ved spektrofotometri og redoxtitrering} hvor ethanolindholdet af fremstillet bioethanol bestemmes ved henholdsvis redoxtitrering og spektrofotometrisk metode.\\
    Du skal inddrage bilaget.
    \subsection{Kvantitative kemiske metoder og analyse af ethanolindhold}
    \textbf{Du skal}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{redegøre for den organiske stofgruppe alkoholer}\\
        Stofklassen alkohol er for alle organiske forbindelser som indeholder en hydroxygruppe $-OH$. Stoffer med en hydroxygruppe får endelsen -$n$-ol hvor $n$ betegner hvilket carbonatom hydroxygruppe. Et eksempel kunne være pent-2-ol.\\
        Alkoholer kan inddeles i tre grupper.\\
        Primære alkoholer hvor hydroxygruppen sidder for enden af den længste kæde:\\
        \chemfig{R-OH}\\
        Sekundære alkoholer hvor hydroxygruppen ikke sidder for enden.\\
        \chemfig{R_1-C(-[:-90]OH)-R_2}\\
        Tertiære alkoholer hvor der afstammer tre kæder fra de carbonatom hydroxygrppen er bundet til:\\
        \chemfig{R_1-C(-[:-90]OH)(-[::90]R_3)-R_2}\\
        \item \textbf{beskrive hvorledes alkoholer kan indgå i redoxreaktioner}\\
        
        \item \textbf{forklare hvorledes spektrofotometri kan benyttes som både kvalitativ og kvantitativ metode til bestemmelse af ethanolindhold}\\
        Der bliver tilsat kaliumdichromattil en ethanolopløsning og følgende reaktion finder sted:
        \[CH_3CH_2OH(aq) + Cr_2O_7^{2-}(aq) \rightarrow CH_3COOH(aq) + Cr^{2+}(aq)\]
        afstemt:
        \[3CH_3CH_2OH(aq) + 2Cr_2O_7^{2-}(aq) + 16H^+(aq)\rightarrow 3CH_3COOH(aq) + 4Cr^{2+}(aq) + 11H_2O(l)\]
        Absorbtionsspektret for dichromat og chrom(3+) ses nedenunder:\\
        \includegraphics[scale=0.4]{absorbtionsspektrum-chrom.png}\\
        Ved at tilsætte et overskud af dichromat til opløsningen reagerer alt ethonal og chrom reduceres. Som man kan se på spektret har chrom(3+) stor absorbtion i ca. 590nm og dichromat har næsten ikke nogen. Hvis vi måler opløsnignens absorbtionen i den bølgelængde kan vi med Lambert-Beers lov og en standardkurve mål koncentrationen i opløsningen. Fire standardopløsninger måles ved spektrofotometri og den femte, ukendte opløsning, måles derefter og koncentrationen bestemmes derefter med standardkurven.
    \end{itemize}
    \textbf{Du skal} inddrage forsøget: \textbf{Ethanolbestemmelse ved spektrofotometri og redoxtitrering} hvor ethanolindholdet af produceret bioethanol fra halm bestemmes ved henholdsvis redoxtitrering og spektrofotometrisk metode.















    \subsection{Begrebsliste}
    \subsubsection{Organisk kemi med fokus på carbonhydrider}
    \textbf{fossile råstoffer} råstoffer dannet ud fra dødt organisk materiale, \textbf{forbrænding} opvarming af et stof indtil en forbrændningsreaktion sker med oxygen, \textbf{substitution} når noget bliver byttet ud med noget andet såsom i en substitutionsreaktion, \textbf{elimination} noget bliver fjernet såsom i en eleminationsreaktion, \textbf{addition} noget bliver tilføjet såsom i en additionsreaktion, \textbf{isomeri} samme molekyle formel men ikke samme struktur, \textbf{intermolekylære vekselvirkninger}, \textbf{analyse af lightergas med gaschromatografi} gassen undersøges ved at forholdet mellem volumen og vægt undersøges, \textbf{tilstandsformer} de tre tilstandsformer er solid, flydende og gas, \textbf{opløselighedsforhold} hvor meget af et stof der kan opløses per volumen opløsning, \textbf{idealgasligningen} en ligning der fortæller noget om sammenhængen mellem tryk, volumen, stofmængde, gaskonstanten og temperaturen
    \subsubsection{Organisk kemi med fokus på oxygenholdige organiske stofklasser}
    \textbf{opløselighedsforhold}, \textbf{intermolekylære vekselvirkninger}, \textbf{redoxreaktion} når der sker en oxidation og en reduktion, \textbf{kondensationsreaktion} når der bliver dannet et mindre molekyle(oftest vand) ved reatkion mellem to større molekyle, \textbf{hydrolyse} spaltning af et organisk stof under vandoptagelse, \textbf{syre-basereaktion} en reaktion mellem syrer og baser, \textbf{tilstandsformer}, \textbf{Fehlings prøve} en prøve der kan sige noget om hvorvidt der er aldehyder i et stof, \textbf{2,4-dinitrophenylhydrazinprøve} en prøve der kan sige noget om hvorvidt der er ketoner i et stof, \textbf{Beckmanns blanding} en meget giftig blanding bestående af kaliumdichromat som kan sige om hvorvidt der er alkoholer og aldehyder i et stof.
    \subsubsection{Syrer, baser og pH beregninger med fokus på organiske forbindelser}
    \textbf{korresponderende syre-basepar} to molekyler med en hydron til forskel, \textbf{syrestyrke og syrestyrkeeksponent} syrestyrken($K_s$) for en syre er dens vilighed til at reagerer med vand og syrestyrkeeksponenten er $pK_s = -\log(K_s)$, \textbf{basestyrke og basestyrkeeksponent} samme som syrestyrke, \textbf{bjerrumdiagram} et diagram over hvordan $x_s$ ændres med pH, \textbf{titrerkurve} kurve over hvordan pH ændres som der bliver tilsat titrant, \textbf{syre baseindikator} en indikator der skifter ved et hvis pH værdi
    \subsubsection{Ioner og ionforbindelser}
    \textbf{simple og sammensatte ioner} simple ioner består kun af et molekyle hvor sammensatte ioner er sammensatte af flere atomer, \textbf{ionbinding} bindinger mellem ioner på grund af forskel i ladning, \textbf{krystalvand} vand der sidder inde i et iongitter, \textbf{smeltepunkt og kogepunkt} det temperaturpunkt hvor et stof smelter eller koger, \textbf{opløselighed i vand og fældningsreaktioner} man kan danne nogle salte ved at mætte en opløsning med ioner så overskudet vil fælde ud og der vil ske en fældningsreatkion, \textbf{formel og aktuel stofmængdekoncentration} den formelle koncentration er hvor meget af et stof der er tilsat fx. $1M HCl$ mens at den aktuelle koncentration er 0 siden alt $HCl$ reagerer med vand og bliver til $H^+  + Cl^-$, \textbf{opløselighedsligevægte og opløselighedsprodukt}, e\textbf{ksempler på organiske ioner} $CH_3COO^-$, \textbf{ioner med syre-baseegenskaber} $CH_3COO^-\quad H_3O \quad HO^-$, \textbf{ioner i redoxreaktioner} permanganat er en ion der skifter oxidationstal når den reagerer med jern(2+), \textbf{spændingsrækken} en række af stoffer opdelt efter deres reaktionsvillighed hvor de ædle metaller såsom sølv, kobber og guld er til højre og uædle metaller såsom calcium og mangan er til venstre.
    \subsubsection{Jern og redoxreaktioner}
    \textbf{forbindelser med jern} atomer der indgår i bindinger med jern, \textbf{fremstilling af jern(2+)sulfat-vand (1/7)} ummidelbare gæt ville være ved evaporation af en vanding opløsning af stoffet, \textbf{jernproduktion}, spændingsrækken, oxidation af alkohol og aldehyd, \textbf{Bechmanns blanding} en opløsning af dichromat i svovlsyre, \textbf{Fehlings væske} en væske brugt til kvilitativt at bestemme om et stof er en aldehyd eller en keton, ketoner reagerer ikke hvorimod aldehyder danner et rødt bundfald, \textbf{forbrændingsreaktion} reaktion hvor et stof reagerer med en oxidant og oxideres 
    \subsubsection{Kemisk ligevægt med fokus på opløselighedsprodukt af ionforbindelser}
    \textbf{Reaktionsbrøk} en brøk til at udregne ligevægtskonstanten $K_c$, \textbf{betydning af ligevægtkonstantens størrelse} jo større ligevægtskonstanten er jo mere produkt er der i systemet og omvendt, \textbf{homogen og heterogen ligevægt} homogen ligevægt er alle reaktionsdeltagerne er i samme fase og heterogen hvor de har forskellige faser, \textbf{Le Chateliers princip}, \textbf{endoterme og exoterme reaktioner} endoterme reaktioner vil optage varme fra systemet og exoterme vil frigive varme, \textbf{opløsningsmidlet som reaktionsdeltager} når opløsningsmidlet indgår i reaktionen, \textbf{SÆL-skema} start-ændring-ligevægt skema\textit{(se "Beregning af stofmængder efter ligevægten er indstillet")}, \textbf{kvantitative beregninger af en forskydning af en ligevægt} \textit{(se igen "Beregning af stofmængder efter ligevægten er indstillet")}, \textbf{fordelingsligevægt} når et system består af to faser, f. eks en vand og hept-1-ol og man tilsætter et stof såsom $Br_2$ og lader ligevægten indstille sig vil $Br_2$ fordele sig over de to faser, \textbf{syre-baseligevægt} den ligevægt der indstiller sig når man tilsætter en syre i noget vand. Syrekonstanten $K_s$ kan bestemmes ved ligevægtsloven.
    \subsubsection{Kemisk ligevægt og ammoniakproduktion}
    \textbf{Reaktionsbrøk} brøken man opstiller for at finde ligevægtkonstanten $K_c$, \textbf{betydning af ligevægtkonstantens størrelse} jo mere eller produkt der er i en opløsning og vil der være mindre eller mere reaktant og $K_c$ vil være større eller mindre, \textbf{homogen og heterogen ligevægt} i en homogen ligevægt vil alle reaktanterne vlre i samme fase hvor de i en heterogen ligevægt vil være i forskellige faser, \textbf{Le Chateliers princip}, \textbf{endoterme og exoterme reaktioner} en endoterm reaktion tager energi i form af varm fra omgivelserne og en exoterm reatkion giver varme til omgivelserne, \textbf{kemiske bindingstyper} ionbindinger, kovalente bindinger, londonbindinger og metal bindinger, \textbf{nitrogenholdige forbindelser} molekyler som indeholder nitrogen, \textbf{katalysator} kemisk stof der øger reatkionshastigheden uden selv at deltage i reaktionen, \textbf{SÆL-skema} start-ændring-ligevægt \textit{(se "Beregning af stofmængder efter ligevægten er indstillet")}, \textbf{kvantitative beregninger af en forskydning af en ligevægt} \textit{(se "Beregning af stofmængder efter ligevægten er indstillet")}
    \subsubsection{Organiske farvestoffer og spektrofotometri}
    \textbf{Chromofore og auxochrome grupper} chromofore grupper giver et organisk molekyle farver, og auxochrome giver ikke farve med forstærker den eksisterende farve, se side 180 i BKB, \textbf{kemiske bindingstyper} ion-bindinger, kovalente-bindinger, metaliske-bindinger intermolekylære bindinger, \textbf{opløselighed i polære henholdsvis upolære opløsningsmidler} polære stoffer kan kun opløses i oplære opløsninger såsom vand og upolære stoffer kan kun opløses i upolære opløsninger såsom rensebenzin, \textbf{Lambert-Beers lov} sammenhæng mellem absorbtion, molære absorbtionskoeffitient, kuvettebredde og stofmængdekoncentration, \textbf{Indigo og purpur} indigo er et blåt farvesatof brugt i bla. cowboybukser og purpur er et violet-bordeaux farvet farvestof, \textbf{delokaliseret elektronsystem} en elektronsky der kan bevæge sig frit hen over kæden af konj. dobbeltbindinger. Disse elektroner kan også kommer fra chromofore grupper, \textbf{syre-base indikatorer} et farvestof afhængigt af pH. Bruges ofte til at bestemme ækvivalenspunkter, \textbf{anthocyaniner} en gruppe rød-blå farvestoffer med samme grundstruktur, \textbf{carotenoider} en gruppe orange-røde farvestoffer med samme grundstruktur 2-methylbuta-1,3-en, \textbf{anvendelse af farvestoffer i fødevarer} et godt eksemepl er brilliant blue E133 som er et blåt farvesof brugt i bla. powerades.
    \subsubsection{Katalysatorer og reaktionshastighed}
    \textbf{Hastighedsudtryk} udtrykket $v$ for reaktionshastigheden f. eks. $v = k\cdot [Br^-]\cdot[BrO_3^-]\cdot[H^+]^2$ for reatktionen: $5Br^-(aq) + BrO_3^-(aq) + 6H^+(aq) \rightarrow 3Br_2(aq) + 3H_2O(l)$, \textbf{hastighedskonstant} konstanten $k$ som indfår o Hastighedsudtrykket , \textbf{bestemmelse af reaktionshastighed ved spektrofotometrisk måling} man kigger ned i opløsningen indtil man ikke kan se den sorte prik i bunden og måler hvor lang tid dette tager, \textbf{ammoniakfremstilling} en større proccess forklaret grundigt på side 286 BKB, \textbf{enzymer og anvendelse af enzymer i forbindelse med produktion af bioethanol} gær kan ikke omdanne cellulose til glucose og dette gøres i stedet ved enzymatisk hydrolyse, \textbf{enzymaktivitetens afhængighed af temperatur og pH} nogle enzymer f. eks. dem vi har i maven arbejder bedst under bestemte pH-værdier, hvor dem vi har i maven arbejder bedst under sure forhold.
    \subsubsection{Produktion af bioethanol fra halm og undersøgelse af ethanolindhold}
    \textbf{hydrogenbindinger} bindinger hydrogen laver med andre atomer som har en lavere elektronegativitet, \textbf{vandopløselighed} hvor meget af et stof der kan opløses per 100mL vand, \textbf{oxidation af alkoholer} når alkohole oxideres til carboxylsyrer, \textbf{carbohydrater} kulhydrater, hvor den simpleste er monosaccharid. Der findes også disaccharider og polysaccharider som er kæder af mindst 10 monosaccharider, \textbf{aldohexoser og ketohexoser} hexoser er monosaccharider bestående af $C_6H_12O_6$, altså glucose. De kan have forstavelserne aldo- og hexo- som hetyder til om de er aldehyder eller ketoner, \textbf{L-form og D-form} står for dexter og lævus betydende højre og venstre og det siger noget om hvilken siden hydroxygruppen sidder på se side 219 BKB, \textbf{ringslutning i vandig opløsning} når hexoser går fra at være kæder til at være ringe se side220-210 BKB, \textbf{spejlbilledisomeri} når to melokyler er hinandens spejbilleder, hvilket ikke nødvendigvis betyder at deres struktur er ens se side 201-202 BKB, \textbf{destillation} når man udnytter at to stoffer har forskellige kogepunkter til at koge det ene og separere de to væsker, \textbf{enzymer} biologiske katalysatorer, \textbf{spektrofotometrisk bestemmelse af ethanol} ethanol blandes med dichromat og chrom oxideres og giver opløsningen en farve. Denne farve en proportionel med ethanol koncentrationen og kan bestemmes ved spektrofotometri.
    \subsubsection{Kvantitative kemiske metoder og analyse af ethanolindhold}
    \textbf{alkoholers kemiske og fysiske egenskaber} kan oxideres til carboxsyre, \textbf{intermolekylære bindinger} bindinger mellem atomerne i et molekyle, \textbf{ethanolbestemmelse ved brug af gaschromatografi} en meget lille mængde opløsning tilsættes den smukke orange gaschromatograf. Gaschromatografen er meget varm og prøven fordampes øjeblikkeligt. Den passerer gennem en kollone hvis vægge er polære. Ehtanolen er upolært og vil derfor ikke klæbe så meget til væggene. Vand er polært og vil derfor klæbe mere til væggene. Man ser på hvilke gasser der kommer ud og kigger på arealet under de bølger der kommer ud og sammenligner med en standardkurve, \textbf{Beckmanns blanding} blanding a kaliumdichromat, \textbf{kvalitativ identifikation af alkoholer}, \textbf{destillation} se ovenover.
    
    \subsection{Beregning af pH i pufferopløsning}
    Til denne beregning skal vi bruge Pufferligningen:
    \[pH = pK_s + \log\frac{[A^-]}{[HA^-]}\]
    En buffer er sammensat af 0,1 mol $NH_4Cl$ (syre) og 0,1 mol $NH_3$ (base) i 1L vand.\\
    Der tilsættes 25mL 0.5M $NaOH$\\
    Hvor meget ændrer pH sig?\\
    Vi beregner pH før tilsætning af $NaOH$:
    \[pH = pK_s + \log\frac{[A^-]}{[HA^-]} = 9.25 + \log\frac{0.1/1}{0.1/1} = 9.25\]
    Siden $NaOH$ er en stærk base antager vi at $NH_4^+$ indgår i en fuldstændig reaktion. Vi opstiller nu et før-efter skema men til det skal vi bruge stofmængderne af hvor stof.
    \[n(OH^-) = n(NaOH)) = 0.35m/L*0.025L = 0.0125mol\]
    \[n(NH_4^+) = n(NH_4Cl) = 0.1mol\]
    \[n(NH_3) = 0.1mol\]
    
    \begin{tabular}{c c c c c c c c c}
         & $NH_4^+$ & + & $HO^-$ &$\rightarrow$&$NH_3$& + & $H_2O$&\\
        før & 0.1mol & & 0.0125mol& &0.1mol\\
        efter & 0,09875mol & & 0mol && 1.0125mol\\
    \end{tabular}\\
    \\Vi kan igen beregne pH med Pufferligningen:
    \[pH = pK_s + \log\frac{[A^-]}{[HA^-]} = 9.25 + \log\frac{0.0125}{0.975} = 10.266\]
    Der er sket en sitgnign i pH hvilket forventes når der tilsættes base til en pufferopløsning. På grund af at oplønsingen er en pufferopløsning stiger pH kun en smule.\\
    
    \subsection{Beregning af stofmængder efter ligevægten er indstillet}
    Vi betragter følgende reaktion:
    \[H_2(g) + I_2(g) \rightleftharpoons 2HI(g)\]
    Begge reaktanter bliver tilføjet til en tank så koncentrationen er henholdsvis: 0.400M for $H_2$ og 0.350M for $I_2$. Temperaturen fastholdes på $425.4^{\circ}$.\\
    Beregn ligevægtsblandingens sammensætning.\\
    Vi opstiller først en SÆl-skema:\\
    \begin{tabular}{c c c c c c c c c}
         & $H_2$ & + & $I_2$ &$\rightarrow$&$2HI$\\
        start & 0.400M & & 0.350M& &0M\\
        ændring & -x && -x & & +2x\\
        efter & 0.400M-x & & 0.350M-x && 2x\\
    \end{tabular}\\
    Vi kan nu med ligevægtsbrøken finde x:
    \[K_c = 54.4 = \frac{(2x)^2}{(0.400M-x) \cdot(0.350-x)}\]
    De to løsninger bliver:
    \[x_1 = 0.5175\quad x_2= 0.2920\]
    Den første ligning er ikke mulig siden at den giver negative koncentrationer for $H_2$ og $I_2$. Derfor er det den anden. Ved ligevægt vil koncentrationerne for stofferne være:
    \[c(H_2) = 0.400M-0.2920 = 0.1080M\]
    \[c(I_2) = 0.400M-0.2920 = 0.083000M\]
    \[c(HI) = 2\cdot 0.2920 = 0.5840M\]
    \subsection{Molekylestrukturer}
    \textbf{Purpur}:\\
    \includegraphics[scale= 0.15]{Tyrian-Purple.png}\\
    \textbf{Indigo}:\\
    \includegraphics[scale= 0.8]{Indigo.png}\\
    \textbf{Anthocyanin}:\\
    \includegraphics[scale= 0.15]{anthocyanin.png}\\
    \textbf{Carotenoider}:\\
    \chemfig{=[:-30](-[:-90])-[:30]=[:-30]}\\
\end{document}
